{
  "name": "PV157",
  "note": "Půlsemestrálka z PV157 - Autentizace a řízení přístupu",
  "questions": [
    {
      "question": "Digitální podpis ověříme pomocí",
      "correct": [
        "Veřejného klíče podepisující osoby",
        "Certifikátu veřejného klíče podepisující osoby"
      ],
      "wrong": [
        "Soukromého klíče podepisující osoby",
        "Privátního klíče podepisující osoby",
        "Klíče sdíleného s podepisující osobou"
      ]
    },
    {
      "question": "Digitální podpis může vytvořit",
      "correct": ["Pouze osoba vlastnící soukromý klíč"],
      "wrong": [
        "Pouze osoba vlastnící sdílený klíč",
        "Pouze osoba vlastnící veřejný klíč",
        "Pouze osoba vlastnící certifikovaný klíč"
      ]
    },
    {
      "question": "Co je to zaručený elektronický podpis",
      "correct": [
        "Jednoznačně ověřitelný podpis",
        "Podpis vytvořený pomocí kryptografických prostředků"
      ],
      "wrong": [
        "Podpis, který má záruky srovnatelné jako elektronický podpis",
        "Elektronický podpis, za který se dokážeme nějak důvěryhodně zaručit"
      ]
    },
    {
      "question": "V dobrých autentizačních protokolech se typicky",
      "correct": ["Heslo neposílá vůbec"],
      "wrong": [
        "Heslo posílá v hašované podobě",
        "Heslo posílá v otevřené podobě"
      ]
    },
    {
      "question": "Pro bezpečné používání digitálního podpisu",
      "correct": [
        "Je nutné zajistit integritu veřejného klíče",
        "Je nutné udržet privátní klíč v tajnosti"
      ],
      "wrong": [
        "Je nutné zajistit integritu privátního klíče",
        "Je nutné udržet veřejný klíč v tajnosti"
      ]
    },
    {
      "question": "Při kombinaci šifrování veřejným klíčem a podpisu dokumentu se doporučuje operace provést v následujícím pořadí:",
      "correct": ["Podpis, šifrování"],
      "wrong": [
        "Podpis, šifrování, podpis",
        "Šifrování, podpis, šifrování",
        "Šifrování, podpis",
        "Na pořadí operací nezáleží"
      ]
    },
    {
      "question": "Integrita dat znamená",
      "correct": ["Data nebyla neautorizovaně změněna"],
      "wrong": [
        "Data v původní podobě lze obnovit i přesto, že byla modifikována",
        "Data nebyla neautorizovaně změněna pouze v průběhu přenosu nezabezpečeným kanálem",
        "Data nebyla autorizovaně předána"
      ]
    },
    {
      "question": "Digitálně podepisujeme",
      "correct": ["Pouze haš podepisovaného dokumentu"],
      "wrong": [
        "V případě malých dokumentů celou zprávu, v případě velkých dokumentů jejich haš",
        "Vždy přímo celý dokument"
      ]
    },
    {
      "question": "Při používání digitálního podpisu používáme",
      "correct": ["Privátní a veřejný klíč"],
      "wrong": [
        "Digitální klíč",
        "Sdílené symetrické klíče mezi všemi komunikujícími partnery",
        "Digitální pečetě"
      ]
    },
    {
      "question": "Digitální podpis je založen",
      "correct": [
        "obvykle na využití asymetrické kryptografie",
        "oddělení veřejné a soukromé komponenty páru klíčů"
      ],
      "wrong": [
        "asymetrické bázi CRC",
        "autorizaci standardu X.509",
        "na neprokazatelnosti Heisenbergrova principu neurčitelnosti"
      ]
    },
    {
      "question": "Jak zajistíme integritu veřejného klíče",
      "correct": ["Pomocí certifikátu veřejného klíče"],
      "wrong": [
        "Utajením soukromé části veřejného klíče",
        "Pomocí klíčované hašovací funkce",
        "Částečným utajením veřejného klíče",
        "Pomocí párového privátního klíče"
      ]
    },
    {
      "question": "Zaručený elektronický podpis",
      "correct": [
        "Umožňuje identifikaci podepisující osoby ve vztahu k datové zprávě",
        "Umožňuje detekci změn ve zprávě, ke které je připojen",
        "Je jednoznačně spojen s podepisující osobou",
        "Je jednoznačně ověřitelný"
      ],
      "wrong": [
        "Autorizuje podepisující osobu ve vztahu k datové zprávě",
        "Je spojen s dostatečnou finanční zárukou"
      ]
    },
    {
      "question": "Které z následujících nejsou hašovací funkce",
      "correct": ["RSA", "AES", "RC4"],
      "wrong": ["MD5", "SHA-1", "MD4"]
    },
    {
      "question": "Jaká je nevýhoda digitálního podepisování prováděného až po zašifrování dat",
      "correct": ["Možnost snadného odstranění digitálního podpisu"],
      "wrong": [
        "Žádná, naopak výhodou je možnost snadné verifikace podpisu ještě před dešifrováním",
        "Výrazné urychlení kryptoanalýzy",
        "Žádná, naopak, výhodou je možnost několikanásobného podepsání zašifrovaných dat"
      ]
    },
    {
      "question": "Silná bezkoliznost u hašovacích funkcí znamená",
      "correct": [
        "V rozumném čase nejsme schopni nalézt x, y (x!=y) tak, že h(x)=h(y)"
      ],
      "wrong": [
        "V rozumném čase nejsme schopni nalézt x, y (x=y) tak, že h(x)!=h(y)",
        "V rozumném čase nejsme schopni nalézt x, y (x=y) tak, že h(x)=h(y)",
        "V rozumném čase nejsme schopni nalézt x, y (x!=y) tak, že h(x)!=h(y)"
      ]
    },
    {
      "question": "Jednosměrnost u kryptografických hašovacích funkcí znamená",
      "correct": ["Pro dané y nelze v rozumném čase najít x tak, aby h(x)=y"],
      "wrong": [
        "V rozumném čase nejsme schopni najít x, y tak, aby h(x)=h(y)",
        "Pro dané h(y) nelze v rozumném čase najít x tak, aby h(x)=h(y)",
        "Pro dané y lze v rozumném čase najít x tak, aby h(x)=y"
      ]
    },
    {
      "question": "Co je to hašovací funkce?",
      "correct": [
        "Funkce, která mapuje libovolně velký vstup na výstup fixní délky a není prostá"
      ],
      "wrong": [
        "Funkce, která mapuje libovolně velký vstup na výstup s délkou 128, 192, 256 nebo 512 bitů",
        "Funkce, která mapuje libovolně velký vstup na výstup fixní délky a je prostá",
        "Funkce, která mapuje vstup fixní délky na výstup variabilní délky (podle entropie vstupu)",
        "Šifrovací funkce se schopností deprese vstupních dat"
      ]
    },
    {
      "question": "Protokoly výzva-odpověď mohou být založeny na:",
      "correct": [
        "klíčované hašovací funkci",
        "symetrickém šifrování",
        "digitálním podpisu",
        "MAC kódu, resp. funkci"
      ],
      "wrong": []
    },
    {
      "question": "Co znamená pojem elektronický podpis ve smyslu zákona o elektronickém podpisu?",
      "correct": ["Libovolná identifikující informace připojená ke zprávě"],
      "wrong": [
        "Takový pojem zákon neobsahuje",
        "To stejné, co digitální podpis",
        "Ručně psaný podpis"
      ]
    },
    {
      "question": "Pro autentizaci obrazovou informací platí",
      "correct": ["Uživatel musí vybrat správný obrázek nebo jeho část"],
      "wrong": [
        "Uživatel musí správně vybarvit předložený obrázek",
        "Uživatel musí do systému nahrát správný obrázek",
        "Uživatel musí systému slovně popsat obrázek sloužící k autentizaci"
      ]
    },
    {
      "question": "\"Solení\" hesel",
      "correct": [
        "Pomůže vyřešit situaci, kdy mají uživatelé stejná hesla",
        "Zajistí delší efektivní heslo"
      ],
      "wrong": [
        "Je dodatečná technika při ukládání hesel pro určitou formu identifikace",
        "Je dnes již jen velmi zřídka používaná technika"
      ]
    },
    {
      "question": "Pokud ukládáme hesla šifrovaně",
      "correct": [
        "Musíme věřit administrátorovi",
        "Šifrovací klíč musí být přístupný autentizační službě"
      ],
      "wrong": [
        "Musíme znát (jako uživatelé) šifrovací klíč",
        "Nesmí být použit šifrovací algoritmus DSA"
      ]
    },
    {
      "question": "Jak eliminujeme útoky hrubou silou na PINy?:",
      "correct": ["Omezením počtu pokusů o zadání PINu"],
      "wrong": ["Pravidelnou změnou hodnoty PINu", "školením uživatelů"]
    },
    {
      "question": "U autentizace pomocí hesel",
      "correct": ["Musíme řešit aspekt zapamatovatelnosti vs. bezpečnosti"],
      "wrong": [
        "Musíme řešit aspekt bezpečnosti bez ohledu na zapamatovatelnost",
        "Musí uživatel prokázat, že si dokáže zapamatovat alespoň 10 náhodně zvolených symbolů"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou nevýhody autentizace hašovaným heslem?",
      "correct": [
        "Útok přehráním",
        "Náchylnost ke slovníkovému útoku",
        "Možnost impersonace"
      ],
      "wrong": [
        "Příliš snadná transformace na zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí)"
      ]
    },
    {
      "question": "PIN je",
      "correct": ["Kombinace čísel pro potřeby autentizace"],
      "wrong": [
        "Osobně sdílená informace",
        "Kombinace čísel a písmen (A-F) pro potřeby autentizace",
        "Veřejně známá informace"
      ]
    },
    {
      "question": "PIN je",
      "correct": [
        "doplňkovým bezpečnostním mechanismem pro operace s bankomatem",
        "nejčastěji volen v hodnotách 1234, 0000, 0007 nebo 1111"
      ],
      "wrong": [
        "s obvodním bankéřem sdílená informace",
        "nastaven bankou jako hesla internetového bankovnictví"
      ]
    },
    {
      "question": "Úspěšnost útoku hrubou silou se dá odhadnout podle vzorce",
      "correct": [
        "(čas platnosti * počet odhadů za jednotku času)/(velikost abecedy)^(délka hesla)"
      ],
      "wrong": [
        "(velikost abecedy * délka hesla)/(počet odhadů za jednotku času)^(čas platnosti)",
        "(délka hesla * počet odhadů za jednotku času)/(velikost abecedy)^(čas platnosti)",
        "(počet odhadů za jednotku času * délka hesla)/(čas platnosti)^(velikost abecedy)"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaká technologie PINmailerů je bezpečnější při útocích prosvícením?",
      "correct": ["Průklepový tisk"],
      "wrong": ["Laserový tisk"]
    },
    {
      "question": "Při hašování hesel pro autentizaci uživatelů pomocí hesel:",
      "correct": [
        "Ukládáme pouze haš hesla a rekonstrukce otevřené podoby není možná",
        "Při ukládání můžeme využít techniky \"solení\""
      ],
      "wrong": [
        "Ukládáme pouze haš hesla s možností rekonstrukce hesla v otevřené podobě"
      ]
    },
    {
      "question": "Útok na hesla může být",
      "correct": [
        "Slovníkový",
        "Pomocí sociálního inženýrství",
        "Hrubou silou",
        "Na základě určitých znalostí o uživateli"
      ],
      "wrong": ["Matrixovou metodou"]
    },
    {
      "question": "Vhodná tajná informace pro autentizaci je",
      "correct": ["Heslo", "PIN", "Fráze (passphrase)"],
      "wrong": [
        "Rodné příjmení matky",
        "Tel. číslo, pokud není uvedeno ve Zlatých stránkách"
      ]
    },
    {
      "question": "Přístupová hesla můžeme rozlišit na",
      "correct": ["Jednorázová", "Skupinová", "Unikátní pro danou osobu"],
      "wrong": ["Veřejná", "Původně neveřejná", "Jednocestná"]
    },
    {
      "question": "Co je to heslo založené na frázi?",
      "correct": ["Pomůcka pro zapamatování složitého hesla"],
      "wrong": [
        "Heslo, které obsahuje pouze malá písmena",
        "Heslo založené na veřejně známé frázi, aby si jej všichni snadno zapamatovali",
        "Heslo, které lze jednoduše přečíst"
      ]
    },
    {
      "question": "Ukládání hesel lze realizovat",
      "correct": ["Hašovaně", "V otevřené podobě", "Šifrovaně"],
      "wrong": ["Impulzně", "Hlasovaně"]
    },
    {
      "question": "Při autentizaci tajnou informací je nutné dodržet",
      "correct": [
        "Tajnou informaci musí vědět jen oprávněný uživatel",
        "Prostor, ze kterého vybíráme hodnotu tajné informace musí být rozsáhlý"
      ],
      "wrong": [
        "Tajnou informaci musíme sdělit administrátorovi pro případně admin. zásahy v našem systému",
        "Z tajné informace se musí nejprve vytvořit inicializační vektor"
      ]
    },
    {
      "question": "Z hlediska lidské paměti je vhodné volit",
      "correct": [
        "Složitá, ale snadno zapamatovatelná hesla",
        "Jednoduchá a jednoduše zapamatovatelná hesla",
        "Hesla založená na frázích"
      ],
      "wrong": [
        "Obtížně zapamatovatelná hesla a každý měsíc nutit uživatele ke změně"
      ]
    },
    {
      "question": "Co je vyžadováno pro autentizaci transakce při offline verifikaci se šifrováním PINu?",
      "correct": [
        "Originální PIN nutný pro verifikaci, který musí být bezpečně uložen v čipu",
        "Fyzicky i prostředím dobře zabezpečený PINpad",
        "Nový RSA pár klíčů pro šifrování PINů"
      ],
      "wrong": ["Úspěšné proběhnutí automatické správy rizik"]
    },
    {
      "question": "Soubor /etc/passwd může obsahovat",
      "correct": [
        "Haše hesel uživatelů",
        "Informaci o tom, že haše hesel jsou v souboru /etc/shadow"
      ],
      "wrong": [
        "Datum a čas posledního úspěšného přihlášení do systému",
        "Počet zbývajících neúspěšných pokusů o zadání hesla",
        "Informaci o délce hesla"
      ]
    },
    {
      "question": "Soubor /etc/shadow obsahuje",
      "correct": ["Haše hesel uživatelů"],
      "wrong": [
        "Informaci o délce hesla",
        "Datum a čas posledního úspěšného přihlášení do systému",
        "Počet neúspěšných pokusů o zadání hesla",
        "Informaci o tom, že haše hesel jsou v souboru /etc/passwd"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaká je správná sekvence operací při ověřování PINu odolná proti přerušení napájení?",
      "correct": [
        "Test čítače pokusů větší než 0, snížení čítače, ověření korektnosti PINu, zvýšení čítače při dobrém PINu."
      ],
      "wrong": [
        "Zvýšení čítače, test čítače pokusů větší než 0, ověření korektnosti PINu, zvýšení čítače při dobrém PINu.",
        "Test čítače pokusů větší než 0, zvýšení čítače, ověření korektnosti PINu, zvýšení čítače při dobrém PINu.",
        "Test čítače pokusů větší než 0, ověření korektnosti PINu, snížení čítače při špatném PINu."
      ]
    },
    {
      "question": "Pro urychlení počítačových systémů využívajících digitální podpis",
      "correct": [
        "u čipových karet bývají použity kryptografické koprocesory",
        "obvykle využíváme hašovací funkce pro reprezentaci podepisovaných dat"
      ],
      "wrong": [
        "používají obě strany identický privátní klíč",
        "se často používá podchlazování ochranných komponent čipových karet",
        "lze využít prokazatelnou odpovědnost metodou Monte Carlo"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaký typ pamětí je typicky používán u současných čipových karet?",
      "correct": ["SRAM", "EEPROM"],
      "wrong": ["DRAM", "GRAM"]
    },
    {
      "question": "Útok na čipové karty pomocí časové analýzy využívá:",
      "correct": [
        "Délka operace v závislosti na vykonané větvi kódu.",
        "Délka operace v závislosti na zpracovávaných datech."
      ],
      "wrong": [
        "Závislost průběhu odběru proudu na prováděné instrukci.",
        "Závislost průběhu odběru proudu na zpracovávaných datech."
      ]
    },
    {
      "question": "Jaká technologie přihlašování do systému e-bankovnictví (a autorizace transakcí) je nejbezpečnější (z nabízených možností)?",
      "correct": ["Použití autentizačního kalkulátoru s PINem"],
      "wrong": [
        "Použití hesla zadaného částečně na klávesnici a částečně na virtuální klávesnici",
        "Použití šifrované autentizační SMS (tj. s využitím SIM Toolkitu)",
        "Použití klientského certifikátu, který je uložen na čipové kartě s přístupem chráněným PINem"
      ]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení o uživatelově PINu jsou pravdivá (při standardním nastavení karty)?",
      "correct": [
        "Při změně nezablokovaného PINu je třeba zadat starý i nový uživatelský PIN.",
        "Při změně zablokovaného PINu je třeba zadat odblokovací PIN a nový uživatelský PIN."
      ],
      "wrong": [
        "Při změně nezablokovaného PINu stačí zadat nový uživatelský PIN.",
        "Při změně zablokovaného PINu je třeba zadat starý i nový uživatelský PIN."
      ]
    },
    {
      "question": "Detekcí narušení se u čipových karet myslí:",
      "correct": ["Vlastnost části systému umožňující detekovat fyzický útok."],
      "wrong": [
        "Po narušení jsou stopy narušení obtížně odstranitelné.",
        "Odolnost proti pokusům o zjištění robustnosti vůči fyzickým útokům.",
        "Při zjištění narušení je automaticky provedena chráněnou části obranná akce."
      ]
    },
    {
      "question": "Odpovědí na narušení se u čipových karet myslí:",
      "correct": [
        "Automatická akce provedená chráněnou částí při detekci pokusu o narušení."
      ],
      "wrong": [
        "Po úspěšném provedení narušení jsou stopy narušení odstraněny.",
        "Vlastnost části systému umožňující detekovat fyzický útok.",
        "Akce provedená bezpečnostním administrátorem po zjištění pokusu o narušení."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených kategorií čipových karet podle technologie komunikace rozlišujeme?",
      "correct": ["Bezkontaktní karty.", "Hybridní karty.", "Kontaktní karty."],
      "wrong": ["Polymorfní karty."]
    },
    {
      "question": "Hybridní čipová karta",
      "correct": [
        "poskytuje možnost komunikace přes kontaktní i bezkontaktní rozhraní",
        "pracuje se dvěma různými čipy"
      ],
      "wrong": [
        "je nyní výhradní technologií pro bankovní karetní operace",
        "je založena na využití kombinace asymetrické a symetrické kryptografie"
      ]
    },
    {
      "question": "Která z následujících tvrzení o čipových kartách jsou pravdivá?",
      "correct": [
        "Bezkontaktní čipová karta potřebuje anténu pro komunikaci i získávání energie.",
        "Komunikaci mezi čtečkou a bezkontaktní čipovou kartou lze odposlechnout."
      ],
      "wrong": [
        "U bezkontaktní čipové karty je zajištěno autorizované smazání dat při výpadku napájecího napětí.",
        "Kontaktní čipová karta má vlastní zdroj energie a komunikuje se čtečkou přímo."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených kategorií čipových karet podle technologie uchování a práce s daty rozlišujeme?",
      "correct": [
        "Paměťové karty se speciální logikou.",
        "Paměťové karty.",
        "Procesorové karty."
      ],
      "wrong": ["Karty s magnetickým proužkem."]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou možnosti prevence padělání tokenů?",
      "correct": [
        "Modifikace dostupného vybavení (modifikace vybraných barev u kopírky, vkládání identifikátoru).",
        "Utajení některých informací nutných ke konstrukci tokenu.",
        "Kontrola a licence souvisejících živností.",
        "Omezení dostupnosti potřebného vybavení."
      ],
      "wrong": [
        "Utajení všech informací nutných ke konstrukci tokenu.",
        "Čestné prohlášení všech uživatelů systému."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených útoků na čipové karty nepatří mezi fyzické útoky?",
      "correct": ["Odběrová analýza", "Časová analýza"],
      "wrong": ["Preparace čipu", "Ozařování čipu"]
    },
    {
      "question": "K čemu slouží CAPTCHA",
      "correct": ["K odlišení uživatelů od robotů"],
      "wrong": [
        "K odlišení chytrých robotů od robotů první generace",
        "K testu uživatelů, zda chtějí luštit text v obrázku a opisovat jej",
        "Je to dynamicky se měnící designový prvek www stránek"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké typy záznamů lze používat na čipové kartě?",
      "correct": [
        "Nestrukturovaná data.",
        "Lineární záznamy s pevnou nebo variabilní délkou.",
        "Cyklické záznamy."
      ],
      "wrong": ["Exponenciální záznam s pevnou délkou."]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou obecné nevýhody tokenů?",
      "correct": [
        "Bez tokenu není autorizovaný uživatel rozpoznán.",
        "Ke kontrole je obvykle třeba speciální čtečka nebo vycvičená osoba."
      ],
      "wrong": [
        "Cena tokenů je příliš vysoká pro komerční využití.",
        "Ztráta tokenu vede většinou ke kompromitaci celého systému."
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou obecné výhody tokenů?",
      "correct": [
        "Rychlé zjištění ztráty.",
        "Mohou zpracovávat a přenášet další informace.",
        "Většinou nejsou jednoduše kopírovatelné."
      ],
      "wrong": ["Nikdy je nelze zneužít po náhodném nálezu."]
    },
    {
      "question": "Co je to semi-invazivní časová analýza?",
      "correct": ["Žádná z výše uvedených odpovědí."],
      "wrong": [
        "Druh semi-invazivního útoku zneužívající u mnohých čipových karet možnost ovlivnění vstupního hodinového cyklu.",
        "Speciální semi-invazivní útok na autentizační kalkulátor s hodinami.",
        "Metrika sloužící k určení a vyhodnocení efektivnosti semi-invazivních útoků."
      ]
    },
    {
      "question": "Útok na čipové karty pomocí indukce chyb je založen na:",
      "correct": [
        "Využití chybného běhu algoritmu po prudkém ovlivnění vnějších podmínek k získání tajných dat.",
        "Využití indukce chyb po prudkém ovlivnění vnějších podmínek k testování změny chování algoritmu."
      ],
      "wrong": [
        "Jako první krok útoku je provedeno fyzického poškození.",
        "Využití opravných kódů pro automatické odstranění chyby po prudkém ovlivnění vnějších podmínek."
      ]
    },
    {
      "question": "Co patří mezi bezpečnostní problémy používání bankovních karet s čipem?",
      "correct": [
        "Možnost odpozorování PINu na frekventovaných místech.",
        "Špatná průkaznost nelegitimní autorizace platby pomocí PINu."
      ],
      "wrong": [
        "Velká obtížnost kopírování karty.",
        "Výpočetní výkon nepostačuje pro kryptografické zabezpečení transakcí."
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou typické velikosti pamětí u současných čipových karet?",
      "correct": ["< 10KB RAM, ~100KB ROM, < 100KB EEPROM"],
      "wrong": [
        "< 100KB RAM, < 100KB ROM, > 1MB EEPROM",
        "> 256KB RAM, ~100KB ROM, < 100KB EEPROM",
        "~128KB RAM, ~512KB ROM, ~512KB EEPROM"
      ]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení o autentizačních kalkulátorech jsou pravdivá?",
      "correct": [
        "Přístup k využití kalkulátoru může být chráněn PINem.",
        "Pracují na principu protokolu výzva/odpověď s využitím tajné informace.",
        "Výzva je zadávána manuálně nebo automaticky načtena z vhodného média."
      ],
      "wrong": ["Kalkulátor nelze zneužít i při znalosti PINu."]
    },
    {
      "question": "Odolností vůči narušení se u čipových karet myslí:",
      "correct": [
        "Vlastnost části systému chráněné proti neautorizované modifikaci podstatně lépe než zbylá část systému."
      ],
      "wrong": [
        "Automatická akce provedená chráněnou částí při zjištění pokusu o narušení.",
        "Vlastnost části systému umožňující detekovat fyzický útok.",
        "Ochrana proti útoku rušením radiového signálu (RFID)."
      ]
    },
    {
      "question": "Proč je u tokenů založených na hodinách potřeba řešit otázku posuvu hodin?",
      "correct": [
        "Nutnost synchronizace drobných odchylek mezi serverem a tokenem."
      ],
      "wrong": [
        "Pravým důvodem je přechod na letní/zimní čas a přestupné roky.",
        "Žádná z výše uvedených odpovědí."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených útoků na čipové karty nepatří mezi logické útoky?",
      "correct": ["Ozařování čipu", "Preparace čipu"],
      "wrong": ["Časová analýza", "Útok přes aplikační rozhraní"]
    },
    {
      "question": "Útok na čipové karty pomocí odběrové analýzy využívá:",
      "correct": [
        "Závislost průběhu odběru proudu na ukládaných datech do paměti EEPROM.",
        "Závislost průběhu odběru proudu na zpracovávaných datech.",
        "Závislost průběhu odběru proudu na prováděné instrukci."
      ],
      "wrong": ["Data získaná odběrem vzorku paměti EEPROM."]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení o tokenech založených na hodinách jsou pravdivá:",
      "correct": [
        "Autentizační hodnota je vygenerována na základě aktuálního času a tajné informace.",
        "Je potřeba řešit otázku synchronizace hodin mezi serverem a tokenem."
      ],
      "wrong": [
        "Token s hodinami nelze použít bez přítomnosti klávesnice.",
        "Přístup k využití tokenu s hodinami musí být vždy chráněn PINem."
      ]
    },
    {
      "question": "Mezi obecné výhody tokenů nepatří:",
      "correct": ["Snadná detekce a odpověď na narušení."],
      "wrong": [
        "Obtížná kopírovatelnost.",
        "Snadné zjištění ztráty.",
        "Možnost zpracovávání informací."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených typů karet se používají v IT bezpečnosti?",
      "correct": [
        "Kontaktní karty s čipem.",
        "Bezkontaktní karty s čipem.",
        "SIM karty v mobilních telefonech."
      ],
      "wrong": ["Karty s bezkontaktním magnetickým proužkem."]
    },
    {
      "question": "Zjistitelností narušení se u čipových karet myslí:",
      "correct": ["Po narušení jsou stopy narušení obtížně odstranitelné."],
      "wrong": [
        "Při zjištění narušení je automaticky provedena chráněnou částí obranná akce.",
        "Odolnost proti pokusům o zjištění robustnosti vůči fyzickým útokům.",
        "Vlastnost části systému umožňující reagovat na fyzický útok."
      ]
    },
    {
      "question": "Jaký je vztah mezi chybovou analýzou a útoky na a přes API?",
      "correct": ["Chybová analýza s útoky na a přes API nijak nesouvisí."],
      "wrong": [
        "API mnohdy obsahuje četné chyby hodné důkladné analýzy.",
        "Chybová analýza je nezbytná součást každého útoku na a přes API.",
        "Každý útok na a přes API je nezbytnou součástí chybové analýzy."
      ]
    },
    {
      "question": "Co patří mezi bezpečnostní problémy používání bankovních karet pouze s magnetickým proužkem?",
      "correct": [
        "Relativně jednoduše se kopírují.",
        "Přítomný hologram se obtížně automatizovaně kontroluje."
      ],
      "wrong": [
        "Autentizační podpis je součástí karty.",
        "Malá odolnost proti chybové analýze."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených odpovědí jsou pravdivé?",
      "correct": [
        "Cena výroby jednoho kusu tokenu klesá při výrobě mnohakusové série."
      ],
      "wrong": [
        "Cena padělání typicky nezávisí na počtu padělaných kusů.",
        "Cena padělání jednoho kusu klesá při uplatnitelnosti mnohakusové série padělku.",
        "Relativní cena padělání se zvyšuje s každým dalším padělkem."
      ]
    },
    {
      "question": "Současné čipové karty:",
      "correct": [
        "Umožňují provádění kryptografických operací symetrické a asymetrické kryptografie s využitím koprocesoru."
      ],
      "wrong": [
        "Umožňují pouze provádění kryptografických operací asymetrické kryptografie.",
        "Neumožňují provádění kryptografických operací.",
        "Umožňují pouze provádění kryptografických operací symetrické kryptografie."
      ]
    },
    {
      "question": "Fyzickou bezpečností se u čipových karet myslí:",
      "correct": [
        "Odolnost proti útokům vyžadujícím fyzický přístup ke kartě.",
        "Fyzická překážka kolem čipu karty ztěžující neautorizovaný přístup."
      ],
      "wrong": [
        "Ochrana proti hloubkové odběrové analýze na úrovni procesoru.",
        "Ochrana proti fyzickému zkoušení PINu hrubou silou."
      ]
    },
    {
      "question": "Útok na čipové karty přes aplikační rozhraní (API) je založen na:",
      "correct": [
        "Využití chyby v návrhu rozhraní.",
        "Nezamýšleném dopadu zpracování útočníkem zaslaných specifických vstupních dat."
      ],
      "wrong": [
        "Nedostupnosti aplikačního rozhraní vnitřnímu prostředí karty.",
        "Využití indukce chyb do zpracování dat zaslaných přes aplikační rozhraní."
      ]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení o řízení přístupu k datům na čipových kartách jsou pravdivá?",
      "correct": [
        "Každý soubor má přiřazenu hlavičku s přístupovými právy.",
        "Založeno především na řízení přístupu k souborům."
      ],
      "wrong": [
        "Data jsou uchována na magnetickém proužku a před použitím v čipu kontrolována.",
        "Data na kartě nemohou být po zápisu nikdy čtena ani měněna."
      ]
    },
    {
      "question": "Co je to odpověď na narušení?",
      "correct": ["Reakce chráněné části systému na probíhající pokus o útok."],
      "wrong": [
        "Žádná z výše uvedených odpovědí.",
        "Služba internetového bankovnictví umožňující automaticky detekovat a upozornit na aktivní nebezpečný software v počítači.",
        "Reakce nechráněné části systému na potencionální útok."
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké vlastnosti mají magneto-optické čipové karty?",
      "correct": ["Žádná z výše uvedených odpovědí."],
      "wrong": [
        "Umožňují snímání čárových kódů zobrazovaných na monitoru při vstupu do internetového bankovnictví a jejich okamžité zpracování v čipu.",
        "Poskytují magneto-optické rozhraní pro vysokorychlostní a prokazatelně bezpečný přenos dat.",
        "Neumožňují provádění kryptografických operací i přesto, že obsahují sofistikovanější magneto-optický proužek. Každá z dvou komunikujících stran má svůj symetrický klíč."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených typů autentizačních kalkulátorů se používají v IT bezpečnosti?",
      "correct": [
        "Kalkulátor s hodinami.",
        "Kalkulátor s tajnou informací.",
        "Kalkulátor bez vstupní klávesnice."
      ],
      "wrong": ["Kalkulátor s vestavěným budíkem (z angl. embedded alarm)."]
    },
    {
      "question": "Komerční biometrická řešení oproti forenzním nabízí",
      "correct": [
        "plně automatizované systémy.",
        "možnost opakovaného vytvoření nedostatečně kvalitních registračních vzorků."
      ],
      "wrong": [
        "vyšší přesnost.",
        "uchování zpracovaných charakteristik včetně biometrických vzorků."
      ]
    },
    {
      "question": "Biometriky jsou",
      "correct": [
        "automatizované metody identifikace nebo ověření identity.",
        "založeny na opakovatelně měřitelných fyziologických nebo behaviorálních vlastnostech člověka."
      ],
      "wrong": [
        "založeny na neopakovatelně měřitelných fyziologických nebo behaviorálních vlastnostech člověka.",
        "i metody identifikace pomocí čipové karty obsahující vzorky člověka."
      ]
    },
    {
      "question": "Snímače otisků prstů jsou",
      "correct": ["kapacitní", "optické"],
      "wrong": ["inkoustové (tryskové)", "polyadické"]
    },
    {
      "question": "Praktické problémy biometrik jsou",
      "correct": [
        "uživatelé s poškozenými či chybějícími orgány.",
        "legislativa a správa charakteristik."
      ],
      "wrong": [
        "nízké FRR (nespokojení uživatelé z důvodu častého odmítnutí).",
        "nízké FAR (aplikace s nízkou úrovní bezpečnosti)."
      ]
    },
    {
      "question": "Běžné komerční biometrické zařízení",
      "correct": ["se neautentizuje vůči dalším komunikujícím."],
      "wrong": [
        "je vybaveno detekcí průniku nebo má zvýšenou odolnost proti průniku.",
        "typicky dobře šifruje přenášená data pomocí kvalitních algoritmů."
      ]
    },
    {
      "question": "Který z výroků o autentizaci na základě dynamiky psaní na klávesnici je pravdivý?",
      "correct": [
        "Měří se čas stlačení klávesy a čas mezi stisky kláves.",
        "Uživatele je možno autentizovat kontinuálně.",
        "K autentizaci stačí běžná klávesnice.",
        "Algoritmy pracují na principu srovnávání vzorů (pattern matching) nebo neuronových sítí (neural networks)."
      ],
      "wrong": []
    },
    {
      "question": "Biometrické charakteristiky se dělí na",
      "correct": ["genotypické", "fenotypické"],
      "wrong": ["geotypické", "biomatické"]
    },
    {
      "question": "Oční duhovka je snímána pomocí",
      "correct": ["černobílé kamery."],
      "wrong": [
        "ultrafialového paprsku.",
        "kvalitní barevné kamery.",
        "laserového paprsku s třídou bezpečnosti 1."
      ]
    },
    {
      "question": "Mezi chyby biometrických systémů patří",
      "correct": ["FAR (False Acceptance Rate)", "FRR (False Rejection Rate)"],
      "wrong": [
        "ARR (Acceptance Rejection Rate)",
        "EDR (Error Disqualification Rate)"
      ]
    },
    {
      "question": "Které biometrické charakteristiky bývají nazývány také dynamickými?",
      "correct": ["behaviorální"],
      "wrong": ["fyziologické", "genotypické", "fenotypické"]
    },
    {
      "question": "Biometrické technologie mohou být založeny na některém z těchto typů charakteristik:",
      "correct": ["fyziologický", "behaviorální"],
      "wrong": ["morální", "environmentální", "chemoterapický"]
    },
    {
      "question": "Proces použití biometrik pro autentizaci zahrnuje",
      "correct": ["registraci", "verifikaci"],
      "wrong": ["degustaci", "demonstraci"]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou hlavní výhody biometrik",
      "correct": [
        "rychlé a (relativně) přesné výsledky.",
        "nemůžeme je ztratit, zapomenout nebo předat jiné osobě."
      ],
      "wrong": ["jsou tajné.", "jednoduchá správa vzorků."]
    },
    {
      "question": "Na co není výhodné použít biometriky",
      "correct": ["na autentizaci dat."],
      "wrong": [
        "na ochranu přístupu k tajnému klíči.",
        "na doplňkovou formu autentizace."
      ]
    },
    {
      "question": "Forenzní řešení biometrik popisují tyto výroky",
      "correct": [
        "pro používání je nutná odborná znalost systému.",
        "cena je vysoká, ale s tím se počítá."
      ],
      "wrong": [
        "výsledek identifikace je získán obvykle za 1s či rychleji.",
        "miniaturizace zařízení je jedním z hlavním cílů."
      ]
    },
    {
      "question": "Biometrická data při opakovaném měření kvalitním zařízením",
      "correct": ["nejsou nikdy shodná na 100 %."],
      "wrong": [
        "jsou vždy shodná na 99 % a víc.",
        "nejsou nikdy shodná na 100 % až na otisky prstů.",
        "jsou typicky shodná na 100 %."
      ]
    },
    {
      "question": "Autentizace pomocí verifikace hlasu probíhá typicky",
      "correct": ["využitím telefonu."],
      "wrong": [
        "pomocí soustavy mikrofonů rozmístěných ve vzdálenosti cca 0,5 m ve 4 směrech.",
        "v samostatné odhlučněné komoře, pro odstranění okolního šumu."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z příkladů autentizace počítačů jsou možné",
      "correct": [
        "Kombinace IP, MAC, GUID (global unique identifier)",
        "Kombinace IP adresy a tajného klíče symetrické kryptografie",
        "Tajným klíčem symetrické kryptografie",
        "Privátním klíčem asymetrické kryptografie"
      ],
      "wrong": []
    },
    {
      "question": "Které z výroků o autentizaci na základě rozpoznání obličeje nejsou pravdivé?",
      "correct": ["Přesnost se v posledních 5 letech příliš nezlepšila."],
      "wrong": [
        "Autentizaci komplikuje osvětlení a pozadí.",
        "Jedná se o velice výpočetně náročnou metodu autentizace.",
        "Autentizaci komplikuje změna účesu, náušnice a brýle."
      ]
    },
    {
      "question": "U dynamiky podpisu je důležitý",
      "correct": [
        "čas potřebný pro provedení podpisu.",
        "pořadí jednotlivých tahů pera."
      ],
      "wrong": ["aretačně-dynamický tablet.", "výsledný podpis."]
    },
    {
      "question": "Základní fakta o biometrických systémech jsou:",
      "correct": [
        "kopírování biometrik nemusí být triviální, ale není obtížné.",
        "biometrická data mohou být velmi citlivé informace."
      ],
      "wrong": ["biometrická data jsou tajná."]
    },
    {
      "question": "Které biometrické charakteristiky bývají nazývány také statickými?",
      "correct": ["fyziologické"],
      "wrong": ["fenotypické", "behaviorální", "genotypické"]
    },
    {
      "question": "Mezi nejslibnější technologie v oblasti identifikace v počítačových systémech pomocí biometrik nepatří",
      "correct": ["tvar ruky.", "DNA."],
      "wrong": ["otisk prstu.", "ověření mluvčího.", "snímání oční duhovky."]
    },
    {
      "question": "Markanta v oblasti biometrik znamená:",
      "correct": ["Významný bod v otisku prstu."],
      "wrong": [
        "Výrazné poškození dané biometriky u konkrétního uživatele.",
        "Zpracovaný obraz oční duhovky se zvýrazněnými přechody.",
        "Biometrická technologie s významně vysokou hodnotou EER."
      ]
    },
    {
      "question": "Která z následujících tvrzení snímání geometrie ruky jsou pravdivá?",
      "correct": [
        "Snímače snímají zjednodušený 3D náhled ruky.",
        "Tvar ruky není jedinečný (ve skupinách o tisících uživatelů)."
      ],
      "wrong": [
        "Snímače snímají 2D snímky ruky shora, zespodu a ze stran (dohromady 4 snímky, u špičkových zařízení i 5-6).",
        "Snímače snímají 2D snímky ruky mikrokamerami ve fixačních kolících.",
        "Tvar ruky je jedinečný (ve skupinách o tisících uživatelů)."
      ]
    },
    {
      "question": "Proč musíme povolit určitou variabilitu mezi registračním vzorkem a později získanými biometrickými daty?",
      "correct": ["Protože biometrická data nejsou nikdy 100 % shodná."],
      "wrong": [
        "Z důvodu možné transplantace orgánu, aby i po ní bylo snímání možné.",
        "Protože buňky mají přirozenou tendenci obnovovat se a tudíž mohou vznikat malé odlišnosti.",
        "Pokud je registrační vzorek nasnímám opravdu kvalitně, tak variabilita nemusí být povolena."
      ]
    },
    {
      "question": "Chybovost biometrických systémů závisí na:",
      "correct": [
        "Schopnosti a motivaci uživatelů.",
        "Nastavení systému.",
        "Typu snímače.",
        "Okolním prostředí."
      ],
      "wrong": []
    },
    {
      "question": "Mezi reálně používané biometrické technologie patří",
      "correct": ["otisk prstu", "srovnání obličeje"],
      "wrong": [
        "dynamika pohybu hlavy",
        "geometrie (tvaru) nohy",
        "vzor oční panenky"
      ]
    },
    {
      "question": "Mezi základní nedostatky při snímání obličeje nepatří",
      "correct": ["nasazené kontaktní čočky."],
      "wrong": ["pestré a barevné pozadí.", "nasazená čepice.", "zavřené oči."]
    },
    {
      "question": "Testování živosti obvykle nemá následující dopady",
      "correct": ["nepříjemné pocity brnění v oblasti testovaného vzorku."],
      "wrong": [
        "zvýšený počet nesprávných odmítnutí.",
        "zvýšení ceny zařízení.",
        "vyšší náklady na vývoj a výrobu."
      ]
    },
    {
      "question": "V tiketu používaném v systému Kerberos se objevuje:",
      "correct": ["Identifikátor alespoň jedné ze stran", "Časové razítko"],
      "wrong": ["Soukromý klíč", "Náhodná výzva"]
    },
    {
      "question": "Protokol Kerberos zajišťuje",
      "correct": ["Autentizaci"],
      "wrong": ["Aprobaci", "Autokracii", "Akumulaci"]
    },
    {
      "question": "Čeho lze dosáhnout zopakováním zero-knowledge protokolu (protokol s nulovým rozšíření znalostí)?",
      "correct": [
        "Zvýšení bezpečnosti - sníží se pravděpodobnost, že nepoctivý útočník se může úspěšně vydávat za jinou stranu"
      ],
      "wrong": [
        "Zvýšení bezpečnosti - zvýší se záruka, že nedojde k rozšíření žádných znalostí",
        "Ničeho - ke spolehlivé autentizaci stačí 1 kolo protokolu",
        "Ničeho - nezvýší se záruka, že nedojde k rozšíření žádných znalostí"
      ]
    },
    {
      "question": "Které časově proměnné parametry se používají v kryptografických protokolech?",
      "correct": ["Náhodná čísla", "Časová razítka"],
      "wrong": [
        "Monoliticky rostoucí sekvence",
        "Náhodná komplexní čísla",
        "Náhodné sekvence",
        "Náhodná časová razítka"
      ]
    },
    {
      "question": "Která z následujících tvrzení jsou platná pro protokol SSL/TLS?",
      "correct": [
        "SSL/TLS protokol neprovádí elektronické podepisování dat.",
        "Implicitně je autentizace serveru povinná, autentizace klienta je volitelná."
      ],
      "wrong": [
        "Implicitně je autentizace serveru i klienta vypnuta.",
        "Implicitně je autentizace serveru a klienta povinná."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených režimů nepodporuje IPsec:",
      "correct": ["Dynamický virtuální režim.", "Překladový režim."],
      "wrong": ["Transportní režim.", "Tunelovací režim."]
    },
    {
      "question": "Na jakém druhu kryptografie je založena základní verze Kerbera?",
      "correct": ["Symetrická"],
      "wrong": ["Hybridní", "Asymetrická"]
    },
    {
      "question": "Aktualizace klíče se vzájemnou autentizací protokolem AKEP2 (Authenticated Key Exchange Protocol 2)je založena na:",
      "correct": ["Algoritmu MAC (Message Authentication Code)"],
      "wrong": [
        "Generátorech passcode",
        "Digitálních podpisech",
        "Bez klíčových kryptografických hašovacích funkcích"
      ]
    },
    {
      "question": "Které protokoly umožňují vytvoření sdíleného tajemství?",
      "correct": [
        "Protokoly pro ustavení klíče",
        "Protokoly implementované v Kerberu"
      ],
      "wrong": [
        "Zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí)",
        "Silné autentizační protokoly"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaký mechanismus je použit pro zajištění bezpečnosti v autentizační hlavičce IPsec?",
      "correct": ["Message Authentication Code se sekvenčním číslem."],
      "wrong": [
        "Diffie-Hellman autentizace bez klíčů.",
        "Message Authentication Code s náhodným číslem.",
        "Digitální podpis využívající RSA nebo DSA."
      ]
    },
    {
      "question": "Na jaké vrstvě funguje protokol SSL/TLS?",
      "correct": ["mez aplikační a datovou vrstvou"],
      "wrong": ["na linkové vrstvě", "na síťové vrstvě", "na datové vrstvě"]
    },
    {
      "question": "Která z následujících tvrzení jsou platná pro protokol SSL/TLS? !!!",
      "correct": [
        "Po průběhu Handshake protokolu je komunikace šifrována symetrickým klíčem.",
        "SSL/TLS protokol zajišťuje integritu a autenticitu dat."
      ],
      "wrong": [
        "Autentizace komunikujících stran je založena na symetrické kryptografii.",
        "Po úvodní Handshake protokolu je komunikace šifrována veřejným klíčem příjemce."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z protokolů se v současnosti v běžných aplikacích využívají více?",
      "correct": ["Challenge-response protokoly (protokoly výzva-odpověď)"],
      "wrong": [
        "Zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí)"
      ]
    },
    {
      "question": "Zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí) umožňují, poctivým stranám vždy dosáhnout úspěšného výsledku. Tato vlastnost se nazývá:",
      "correct": ["Úplnost (completeness)"],
      "wrong": [
        "Částečné uspokojení (partial satisfaction)",
        "Korektnost (soundness)",
        "Úplné uspokojení (complete satisfaction)"
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených možností nezajišťuje protokol IPsec?",
      "correct": [
        "Ochranu proti analýze šifrovaného provozu na síťové vrstvě.",
        "Nepopiratelnost přijetí dat."
      ],
      "wrong": [
        "Integrita a autentizace původu dat.",
        "Důvěrnost dat, ochrana proti přehrání."
      ]
    },
    {
      "question": "Pravděpodobnost, že se nepoctivý útočník může úspěšně vydávat za jinou stranu je u zero-knowledge protokolů (protokoly s nulovým rozšířením znalostí) mizivá. Tato vlastnost se nazývá:",
      "correct": ["Korektnost (soundness)"],
      "wrong": [
        "Částečné uspokojení (partial satisfaction)",
        "Úplné uspokojení (complete satisfaction)",
        "Úplnost (completeness)"
      ]
    },
    {
      "question": "Které z níže uvedených typů protokolů existují?",
      "correct": [
        "Autentizační protokoly bez ustavení klíče",
        "Autentizované protokoly pro ustavení klíče",
        "Protokoly pro ustavení klíče",
        "Neautentizované protokoly pro ustavení klíče"
      ],
      "wrong": [
        "Zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí) pro ustavení klíče."
      ]
    },
    {
      "question": "Která z následujících tvrzení jsou platná pro protokol SSL/TLS? !!!",
      "correct": [
        "Autentizace komunikujících stran je založena na asymetrické kryptografii.",
        "SSL/TLS protokol umožňuje vzájemnou autentizaci serveru a klienta."
      ],
      "wrong": [
        "SSL/TLS protokol nezajišťuje důvěrnost dat.",
        "Implicitně je autentizace serveru a klienta je povinná."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených režimů podporuje IPsec:",
      "correct": ["Transportní režim.", "Tunelovací režim."],
      "wrong": ["Překladový režim.", "Dynamický virtuální režim."]
    },
    {
      "question": "Který z následujících protokolů je součásti SSL/TLS protokolu?",
      "correct": ["Record Layer protokol.", "Handshake protokol."],
      "wrong": ["Kerberos protokol.", "IPSec protokol."]
    },
    {
      "question": "Které protokoly zaručují určitou míru jistoty o identitě jiné strany?",
      "correct": [
        "Autentizační protokoly",
        "Zero-knowledge protokoly (protokoly s nulovým rozšířením znalostí)",
        "Protokoly implementované v Kerberu"
      ],
      "wrong": ["Protokoly pro ustavení klíče"]
    },
    {
      "question": "Které časově konstantní parametry se používají v kryptografických protokolech?",
      "correct": ["Žádné z uvedených"],
      "wrong": [
        "V omezeném čase monoliticky rostoucí sekvence (zabraňují tzv. borcení časové osy)",
        "XOR hodnotou \"-1\" pro modifikaci náhodné výzvy (tzv. keksík)",
        "Komplexní čísla s fixní imaginární i reálnou složkou",
        "Sekvenční číslo (jeho hodnota závisí na implementaci)",
        "Náhodná časová razítka (platná po určitou dobu - typicky několik desítek hodin)"
      ]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení pro Encapsulated Security Payload (ESP) nejsou pravdivá?",
      "correct": [
        "ESP nemá zajištěnu integritu a autenticitu dat, zajišťuje pouze důvěrnost dat.",
        "ESP zajišťuje obranu proti analýze šifrovaného provozu na úrovni síťové vrstvy.",
        "ESP zajišťuje integritu, autenticitu a důvěrnost dat, nezajišťuje však obranu proti útoku přehráním."
      ],
      "wrong": ["ESP zajišťuje integritu, autenticitu a důvěrnost dat."]
    },
    {
      "question": "Protokoly výzva-odpověď mohou být založeny na:",
      "correct": [
        "klíčované hašovací funkci",
        "symetrickém šifrování",
        "digitálním podpisu",
        "MAC kódu, resp. funkci"
      ],
      "wrong": []
    },
    {
      "question": "Jaké vlastnosti má Shamirův protokol bez klíčů (Shamir’s no-key protocol)",
      "correct": [
        "Nevyžaduje žádné ustavení sdílených klíčů",
        "Vyžaduje komutativní šifrovací algoritmus"
      ],
      "wrong": [
        "Funguje obzvláště dobře (a prokazatelně bezpečně) jen při použití One-Time Pad",
        "Prokazuje, že P!=NP",
        "Umožňuje vzájemnou autentizaci"
      ]
    },
    {
      "question": "Kolik zpráv se vymění ve Shamirově protokolu bez klíčů, aby obě strany sdílely stejný klíč?",
      "correct": ["3"],
      "wrong": ["2", "4", "žádná z těchto odpovědi není správná"]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených možností zajišťuje protokol IPsec?",
      "correct": [
        "Důvěrnost dat, ochrana proti útoku přehráním.",
        "Autentizace a integrita původu dat.",
        "Podporu správy klíčů."
      ],
      "wrong": ["Nepopiratelnost přijetí dat."]
    },
    {
      "question": "Co zajišťujeme použitím náhodných čísel?",
      "correct": ["Aktuálnost", "Čerstvost", "Jedinečnost"],
      "wrong": [
        "Odolnost proti uváznutí a stárnutí",
        "Nezvratnost",
        "Stálost a stabilitu"
      ]
    },
    {
      "question": "K čemu slouží autentizační agent u ssh?",
      "correct": [
        "Opakované požadavky vyžadující heslo řeší agent po prvním zadání automaticky."
      ],
      "wrong": [
        "K autentizaci dat přenášených mezi serverem a uživatelem.",
        "Automaticky autentizuje server vůči uživateli bez nutnosti zadávat opakovaně heslo.",
        "Autentizační agent se u ssh nepoužívá, neboť je použita asymetrická kryptografie."
      ]
    },
    {
      "question": "Která z uvedených tvrzení jsou pravdivá:",
      "correct": [
        "Autentizace pomocí IP adresy není spolehlivá, protože IP může být změněna."
      ],
      "wrong": [
        "Autentizace pomocí IP adresy může být použita pouze v kombinaci s MAC adresou.",
        "Autentizace pomocí IP adresy je výrazně bezpečnější než autentizace pomocí MAC adresy.",
        "Autentizace pomocí IP adresy je výrazně méně bezpečná než autentizace pomocí MAC adresy."
      ]
    },
    {
      "question": "IP spoofing označuje:",
      "correct": ["Podvržení IP adresy odesílatele."],
      "wrong": [
        "Podvržení IP adresy příjemce.",
        "Zachycení IP adresy odesílatele i příjemce.",
        "Zachycení IP odesílatele."
      ]
    },
    {
      "question": "Co nezajišťuje protokol ssh?",
      "correct": [
        "Ochranu proti analýze provozu.",
        "Ochranu proti distribuovanému odmítnutí služby."
      ],
      "wrong": ["Autentizaci uživatele.", "Autentizaci serveru."]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených možností autentizace klienta vůči serveru podporuje protokol ssh?",
      "correct": [
        "RSA autentizaci klienta.",
        "Stroje uvedené v souborech .rhosts nebo hosts.equiv."
      ],
      "wrong": [
        "Využitím protokolu pro nulové rozšíření znalosti.",
        "Heslem uživatele bez autentizace serveru."
      ]
    },
    {
      "question": "Proti jakým útokům brání protokol ssh?",
      "correct": [
        "Odposlech hesla a pozdější přehrání (na síťové vrstvě)",
        "DNS/IP/Routing spoofing"
      ],
      "wrong": [
        "Odposlech hesla a pozdější přehrání (na uživatelově PC)",
        "Analýza šifrovaného provozu na síťové vrstvě"
      ]
    },
    {
      "question": "Chybové hlášení o změně integritního součtu veřejného klíče serveru u SSH může být",
      "correct": [
        "Změnou dlouhodobého klíče serveru jeho administrátorem",
        "Podvržením serveru útočníkovým strojem",
        "Změnou souboru s veřejným klíčem serveru na uživatelově PC"
      ],
      "wrong": ["Chybějícím záznamem veřejného klíče v souboru známých serverů"]
    },
    {
      "question": "K čemu slouží soubor .rhosts?",
      "correct": [
        "K nastavení adres počítačů s povoleným přihlášením bez další autentizace ."
      ],
      "wrong": [
        "Uchování informací o adresách autentizovaných počítačů připojených k serveru.",
        "K uchování uživatelů s právem číst (read).",
        "K uchování RSA klíče(ů) serveru."
      ]
    },
    {
      "question": "Které z uvedených možností jsou proveditelnými útoky při provedení autentizace prostřednictvím .rhosts",
      "correct": [
        "Vrácení podvržené IP adresy po dotazu na DNS server.",
        "Uvedení nepředpokládaného loginu uživatele.",
        "IP spoofing."
      ],
      "wrong": ["Útok hrubou silou."]
    },
    {
      "question": "Jaký je u ssh rozdíl mezi Server key a Host key?",
      "correct": [
        "Host key je dlouhodobý klíč.",
        "Server key je krátkodobý klíč použitý pro vlastní autentizaci serveru."
      ],
      "wrong": [
        "Server key je krátkodobý klíč použitý pro odvození Host key.",
        "Host key je krátkodobý klíč použitý pro vlastní autentizaci serveru."
      ]
    },
    {
      "question": "Autentizace dat znamená",
      "correct": [
        "Potvrzení, že data nebyla neautorizovaně změněna od doby vytvoření",
        "Potvrzení, že data pochází od určitého subjektu"
      ],
      "wrong": [
        "Totéž co integrita",
        "Data nemohl odeslat nikdo jiný než jejich původce"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké bezpečnostní problémy lze identifikovat v soudobém bankovnictví?",
      "correct": [
        "Dodatečné autorizační SMS zprávy jen u některých operací e-bankovnictví",
        "Nedostatečné zabezpečení platebních terminálů",
        "Social engineering např. při telefonním hovoru",
        "Zasílání embosované karty poštou a nedostatečně zabezpečené doručování PINu a hesla"
      ],
      "wrong": [
        "Použití pouze asymetrické kryptografie v kombinaci s hašovacími funkcemi (pouze pro podpisy)",
        "Použití autentizačních kalkulátorů"
      ]
    },
    {
      "question": "Autentizace v soudobých systémech e-bankovnictví je výhradně",
      "correct": ["Žádná z dalších odpovědí není správně"],
      "wrong": ["Třífaktorová", "Dvoufaktorová", "Jednofaktorová"]
    },
    {
      "question": "Co nepatří mezi mechanizmy zabraňující jednodušším útokům na e-bankovnictví s autentizací pouze na základě hesla?",
      "correct": ["Anonymizovaný login", "SSH certifikáty"],
      "wrong": [
        "testy délky a kvality hesla",
        "Virtuální klávesnice pro zadávání hesla",
        "Personalizovaný login",
        "SSL certifikáty"
      ]
    },
    {
      "question": "Úspěšné odposlechnutí citlivých dat ze sběrnice platebního terminálu může vést:",
      "correct": [
        "K modifikaci nepodepsaného seznamu podporovaných verifikačních metod (CVM)",
        "K získání přesné kopie dat na magnetickém proužku",
        "K získání PINu"
      ],
      "wrong": [
        "K přečtení citlivých informací banky (sdílené tajné klíče uložené v terminálu)",
        "K narušení anonymity jednotlivých komunikujících stran",
        "K modifikaci podepsaného seznamu podporovaných verifikačních metod (CVM)"
      ]
    },
    {
      "question": "Generátory passcode slouží pro",
      "correct": [
        "Bezpečné uložení dlouhodobých klíčů",
        "Realizaci challenge-response (výzva-odpověď) protokolu"
      ],
      "wrong": [
        "Urychlení generování sekvenčních čísel",
        "Personalizaci elektronických pasů"
      ]
    },
    {
      "question": "Pro statickou autentizaci dat (SDA) platí, že:",
      "correct": [
        "Potvrzuje pravost pouze statických dat uložených v čipové kartě.",
        "Je prováděna pouze platebním terminálem (čip pouze zasílá data)"
      ],
      "wrong": [
        "Řeší problém padělání/duplikace karet",
        "Potvrzuje pravost statických dat uložených v čipové kartě, ale i dynamických dat zaslaných terminálem",
        "Je prováděna pouze čipovou kartou (terminál pouze zasílá data)",
        "Potvrzuje pravost statických uložených v čipové kartě, ale i dynamických dat zaslaných čipem"
      ]
    },
    {
      "question": "Co je to Chaffing and winnowing",
      "correct": [
        "Pro každý bit zprávy vytvoříme dvě zprávy (správný, chybný MAC), příjemce si ponechá zprávu se správným MAC",
        "\"Oddělení zrna od plev\""
      ],
      "wrong": [
        "Zprávu rozdělíme na jednotlivé bity a ty šifrujeme z využitím MAC každý zvlášť",
        "Každý bit zprávy zkopírujeme několikrát za sebe, aby se předešlo chybám v důsledku chybovosti MAC komunikačního kanálu"
      ]
    },
    {
      "question": "Slabá bezkoliznost u hašovacích funkcí znamená",
      "correct": [
        "Pro dané x nejsme schopni v rozumném čase najít y!=x tak, že h(x)=h(y)"
      ],
      "wrong": [
        "Pro dané x nejsme schopni v rozumném čase najít y!=x tak, že h(x)=y",
        "Pro dané x nejsme schopni v rozumném čase najít y!=x tak, že x=h(y)",
        "V rozumném čase nejsme schopni nalézt x, y (x=y) tak, že h(x)!=h(y)"
      ]
    },
    {
      "question": "Z jakých šifrovacích algoritmů se obvykle tvoří hašovací funkce?",
      "correct": ["Bloková symetrická šifra"],
      "wrong": [
        "Asymetrická šifra",
        "Hašovací funkci nelze vytvořit z žádného šifrovacího algoritmu",
        "Proudová symetrická šifra"
      ]
    },
    {
      "question": "K čemu slouží MAC (Message authentication code)",
      "correct": ["K zajištění integrity", "K detekci chyb při přenosu dat"],
      "wrong": [
        "K zajištění důvěrnosti",
        "K ověření zprávy síťové karty",
        "K transformaci hašovací funkce"
      ]
    },
    {
      "question": "Zajistit autentizaci digitálních dat a zpráv lze",
      "correct": [
        "Pomocí zaručeného elektronického podpisu",
        "Pomocí MAC",
        "Pomocí klíčované hašovací funkce"
      ],
      "wrong": [
        "Pomocí klasického (ručního) podpisu",
        "Pomocí parciálně zaručeného elektronického podpisu"
      ]
    },
    {
      "question": "Pro pojem výpočetní bezpečnost platí následující tvrzení.",
      "correct": [
        "Časová náročnost prolomení určitého algoritmu mnohonásobně převyšuje dostupný výpočetní výkon",
        "Algoritmus jako takový nemusí být považován za neprolomitelný, dosud pouze nebyl nalezen efektivní způsob řešení/výpočtu"
      ],
      "wrong": [
        "Výsledek náročného výstupu je podepsaný, z důvodu zaručení integrity",
        "Ani jedno z uvedených tvrzení neplatí"
      ]
    },
    {
      "question": "Jaké jsou používané algoritmy při digitálním podepisování",
      "correct": ["DSA", "RSA", "El-Gamal"],
      "wrong": ["CBC", "AES"]
    },
    {
      "question": "Na jakém problému je založena bezpečnost RSA",
      "correct": ["Faktorizace čísel"],
      "wrong": [
        "Obchodní cestující",
        "Eliptické křivky",
        "Diskrétní logaritmus"
      ]
    }
  ]
}
